Il package \textit{boltzmann}, costituito principalmente da tutte le componenti viste finora, è completato da un insieme di semplici funzioni che permettono di gestire con facilità i dati trattati nel corso della sperimentazione.

L'algoritmo di apprendimento illustrato nel \lstref{training} richiede come input la matrice di training in cui ogni riga corrisponde a un diverso esempio e ogni colonna allo stato di un nodo dello strato visibile. Poiché vengono trattate grosse moli di dati, la scelta migliore è quella di disporre di specifici file di testo in cui immagazzinarli (sono i file di cui abbiamo parlato nel Paragrafo \ref{ssecsample}), anche se questo necessita poi di funzioni per poterli trattare. Nel nostro caso, trattandosi di matrici, la soluzione è molto semplice ed è sufficiente utilizzare il \lstref{load}. \Needspace*{5\baselineskip}
\begin{lstlisting}[caption=Lettura del dataset da file, label=load, escapechar=$]
def load_data(filename, separator=' '):
	with open(filename) as f:
	input_values = [line.strip("\n\r").split(separator) for line in f.readlines()]
	return np.array(input_values).astype(int)
\end{lstlisting}
La matrice letta dalla funzione appena descritta può già essere utilizzata come training set per la RBM, ma spesso richiede di essere modificata, filtrata o randomizzata per eseguire ulteriori studi. Ad esempio, come abbiamo visto, gli esperimenti sono effettuati seguendo il procedimento della \textit{k-fold cross-validation}; è quindi fondamentale poter partizionare il set in $k$ sottoinsiemi randomici della stessa dimensione (o che differiscano al più di un elemento), operazione effettuata dal \lstref{partition}.
\Needspace*{5\baselineskip}
\begin{lstlisting}[caption=Partizionamento di un dataset, label=partition, escapechar=$]
def random_partition(dataset, subsets):
	dataset = np.random.permutation(dataset)
	n = len(dataset)
	size = n / subsets $\Needspace*{3\baselineskip}$
	return [dataset[i*(size+1):(i+1)*(size+1)] if i<n%subsets else
			 dataset[i*(size):(i+1)*(size)] for i in range(subsets)]
\end{lstlisting}

All'interno del pacchetto, infine, è possibile trovare tutte le funzioni che vengono utilizzate congiuntamente agli oggetti della classe \textit{SimulationStrategy} per effettuare studi statistici sulle prestazioni delle RBM e verranno illustrate in corrispondenza dei relativi esperimenti.